---
title: "monografia joão"
author: "Pedro"
date: "2023-06-21"
output: 
  html_document:
    css: style.css
bibliography: Itens_exportados.bib
csl: associacao-brasileira-de-normas-tecnicas-ipea.csl

---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```



# Gastos Sociais e efeitos sobre o orçamento público

  
  O fato do poder local não ter qualquer ingerência sobre os valores que o município irá receber também foi decisivo para esta escolha. Portanto, as escolhas políticas dos gestores locais podem afetar apenas parte do denominador, ou seja, a parte do orçamento municipal que não é transferencia constitucional. 
  

### 1.INTRODUÇÃO

O Sistema Único de Saúde (SUS) conforma um modelo público integrado de prestação de serviços e de ações em saúde em âmbito nacional [@paimQueSUS2009, p. 47; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a; @vianaDescentralizacaoFederalismoPolitica2002, p. 498]. A sua larga concepção original ^[O SUS “... visa integrar os subsistemas de saúde pública e de assistência previdenciária... bem como os serviços públicos e privados... num sistema único e nacional, de acesso universal e igualitário, organizado de forma regionalizada e hierarquizada, sob comando único em cada nível de governo, segundo as diretrizes da descentralização administrativa e operacional, do atendimento integral à saúde e da participação da comunidade visando ao controle social ...” [@vianaDescentralizacaoFederalismoPolitica2002, p. 498].] acopla extensas abordagens que o faz ter diversas dimensões de análises. No âmbito acadêmico, o SUS representa um marco teórico-conceitual. Desde da década de 90 existe uma extensa produção acadêmica, com diferentes autores e enfoques, nos quais possui o SUS como tema principal [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001]. 

Este trabalho insere-se dentro do contexto da discussão a respeito dos impactos de restrições orçamentárias na provisão de políticas públicas, em especial, políticas sociais. Assunto este que recentemente dominou as arenas de debates dentro^[Ver mais: OLIVEIRA e SILVA, 2018 ; MARIANO, 2017; Vieira e Benevides, 2016] e fora da academia^[Ver mais: UOL, 2019 ; DCI, 2018 ; Globo, 2019 ; Deputados, 2018 ; Econômico, 2017]. Neste sentido, o objeto de pesquisa desta pesquisa é a relação entre rendas petrolíferas e o financiamento das políticas de saúde com recursos municipais.

As prefeituras brasileiras são peças fundamentais na dinâmica federativa para efetivar o direito universal à saúde da população [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a]. Compete aos municípios responsabilidades cruciais no que se refere aos aspectos administrativos e financeiros do SUS [@arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002]. Pesquisas apontam que as prefeituras brasileiras contribuem, significativamente, no que diz respeito ao financiamento do sistema [@leiteFinanciamentoGastoPublico2012, p. 1853].

Nos últimos 10 anos, foram distribuídos aos 970 municípios brasileiros de 10 Estados da federação mais de 80 bilhões de reais de recursos oriundos de royalties e participações especiais de rendas petrolíferas. Pelo fato dos recursos das rendas petrolíferas possuírem poucas restrições legais para o seu emprego, com limitações explicitas apenas no que se refere aos gastos com pessoal, os prefeitos possuem larga margem de discricionariedade para empregar esses valores. 

A crise do petróleo iniciada em 2014, com a queda expressiva de preços no mercado internacional que saiu da casa dos  120 dólares para menos de  40 dólares o barril, abalou a economia nacional, em geral, e em particular Estados e Municípios considerados dependentes das indenizações petrolíferas [@cruzQueCriseEssa2015a].  

Em um contexto institucional onde os municípios possuem importância estratégica para a provisão do SUS, estas sucessivas diminuições de recursos financeiros logo após um período de enorme abundância geram uma oportunidade metodológica extraordinárias para comparar o comportamento de diferentes atores políticos em contextos econômicos distintos. 

Diante deste contexto, a questão analítica que orienta esta pesquisa se refere a análise dos reflexos da crise das rendas petrolíferas na provisão do Sistema Único de Saúde no Estado do Rio de Janeiro. A pergunta que orientará esta empreitada se apresenta da seguinte forma: qual é o grau do impacto da crise das Petro-Rendas na provisão do SUS? Todas as ações que permearão a construção empírica deste trabalho serão produzidas a partir desta questão norteadora.
Um ponto expressivamente relevante e que fomenta estudos científicos com o recorte metodológico pretendido neste projeto é o fato de que as receitas oriundas das indenizações petrolíferas chegam nos municípios sem ter uma vinculação obrigatória. Dito de outra forma, o arcabouço jurídico sobre o tema não especifica formas que os recursos oriundos das arrecadações da exploração do petróleo devem ser gastos, porém veda a sua utilização para o pagamento de dívidas e quadro permanente de pessoal [@dobrasilConstituicaoRepublicaFederativa1988, p. 3]. Dessa forma, existe uma larga margem de discricionariedade de atuação para os prefeitos decidirem como empregar esses valores.

O objetivo geral desta empreitada expressa-se em verificar o impacto da crise financeira na provisão do Sistema único de Saúde nos Municípios do Estado do Rio de Janeiro. Esta questão analítica é orientada a partir de três objetivos específicos: O primeiro é a análise do grau do impacto da crise dos royalties no custeio da saúde paga, com recursos próprios, nos municípios do estado do Rio de Janeiro. O segundo consiste em analisar quais foram as áreas dentro do cenário do custeio do SUS que tiveram as maiores diminuições do emprego de verbas. Por fim, expressa-se na analise de como é que as diminuições nos recursos impactaram a qualidade dos serviços de saúde. Dito de outra forma, analisa-se qual é o impacto de um período de constantes restrições orçamentárias no que se refere a qualidade do serviço de saúde. 

A justificativa que sustenta a elaboração desta empreitada caminha na direção de duas explicações, uma explicação relacionada a relevância acadêmica do tema e uma explicação voltada para a relevância social do tema.  No que se refere a relevância acadêmica, nota-se que dentro do escopo teórico que pesquisa questões relacionadas a exploração de petróleo ainda existe uma gama de caminhos para serem explorados quando o assunto é a relação entre exploração de petróleo e suas relações com as políticas executadas pelo os municípios. Entre elas, a relação entre royalties e o Sistema Único de Saúde. A respeito da relevância social, o rombo provocado, principalmente, pela a crise dos royalties na receita do Estado do Rio de Janeiro e dos municípios fluminenses foi um dos principais assuntos que rondou o noticiário midiático nos últimos tempos. Dessa forma, os achados empíricos deste trabalho também terão impacto expressivo na arena de debate externo a universidade a respeito do assunto.

De acordo com a bibliografia sobre o tema montou-se uma hipótese para este trabalho. A hipótese se apresenta da seguinte forma: devido ao processo de coordenação e financiamento para a operacionalização do Sistema Único de Saúde que estabelece expressivas funções aos municípios brasileiros afirmasse que a crise nas indenizações petrolíferas ocorrida entre 2014 e 2017 afetou o provimento do SUS no Estado do Rio de Janeiro, sobre tudo o financiamento das políticas públicas de saúde com recursos municipais.

Os resultados desta pesquisa são operacionalizados por meio de métodos quantitativos. O recorte temporal contemplará o ano de 2013 ao ano de 2017. As informações foram retiradas de quatro acervos digitais: Data-SUS; Tesouro Nacional; SIOPS; IBGE. No acervo digital do IBGE foram colidas as informações sobre as características dos municípios brasileiros. No acervo digital do Data-SUS serão colhidos dados a respeito da capacidade estrutural dos municípios para prover o Sistema Único de Saúde. No acervo digital do Tesouro Nacional foram colidas com as informações sobre o volume e as características do orçamento dos municípios. Por fim, no acervo digital do SIOPS foram colidas com as informações sobre o orçamento municipal, especificamente, o orçamento municipal da saúde.

Este capítulo trata-se de uma adaptação da monografia de conclusão de curso do João Gabriel  Pessanha Ribeiro Leal. E está organizado em 7 seções principais, além dessa. A seção 2 apresenta a introdução do trabalho onde é abordado o desenho de pesquisa utilizado.  A seção 3 apresenta apresenta-se a discussão sobre rendas petrolíferas e desenvolvimento econômico local. Enquanto que a seção 4 discuta-se a respeito da configuração do campo das políticas sociais após a constituição de 1988. A seção 5 uma abordagem sobre a bibliografia sobre a crise das petro-rendas e a provisão do SUS. A seção 6 expressa-se a conclusão do trabalho. A seção 7 apresenta as referências bibliográficas.
De maneira geral, o desenho de pesquisa que se emprega nesta monografia resume-se da seguinte forma:

Tabela 1:Desenho de pesquisa

```{r}

knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_tabela_1.png")

```

No que se refere a estrutura desta empreitada bibliográfica, além da seção introdução conta-se com três capítulos e uma seção de conclusão. No primeiro capítulo, denominado rendas petrolíferas e o desenvolvimento econômico local, apresenta-se, em primeiro momento, o peso financeiro das rendas petrolíferas no histórico recente das receitas públicas dos municípios do Estado do Rio. Em segundo momento, apresenta-se como que se expressa a relação entre os royalties e as áreas de desenvolvimento e gastos sociais dentro da bibliografia especializada.
O segundo capítulo, denominado os municípios brasileiros como peças-chaves para provisão do direito à saúde, tem o objetivo de sintetizar os estudos que comprovam, por meio de pesquisa empírica, a relevância dos municípios brasileiros para a operacionalidade do SUS.
Enquanto que o terceiro capítulo chamado, crises dos royalties e o financiamento do SUS, é abordado a relação de acordo com a metodologia utilizada no trabalho entre os dois temas supracitados. Por fim, na seção conclusão retoma-se os principais achados encontrados ao longo da pesquisa. 


### 2. RENDAS PETROLÍFERAS E DESENVOLVIMENTO ECONÔMICO LOCAL
As indenizações petrolíferas constituem-se como uma forma de pagamento de direitos sobre atividades econômicas. Refere-se ao embolso ao poder público por um ativo não renovável que o cede para ser negociado, consumido e explorado por algum grupo econômico [@fernandesEvolucaoArrecadacaoRoyalties2007a]. Dessa forma, os royalties do petróleo são maneira de compensação econômica pela exploração de uma fonte de energia não renovável [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 3].

A lei do petróleo prever quatro tipos de indenização para os municípios produtores de recursos hidrocarbonetos e/ou por ele afetados ; @postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 18]. São eles; os royalties, as participações especiais, o bônus de assinatura e o pagamento pela ocupação ou retenção de área [@dobrasilConstituicaoRepublicaFederativa1988]. Destaca-se: 

>Os royalties: “...constituem uma compensação financeira mensal à União incidente sobre o valor total da produção de óleo e gás...Os recursos arrecadados via royalties são divididos entre os Estados e os Municípios produtores, o Tesouro Nacional e os Ministérios da Ciência e Tecnologia e da Marinha...” [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 3].

>>>As participações especiais: “.... As participações especiais caracterizam-se por compensações extraordinárias ao Governo resultantes de casos de grande volume de produção ou de grande rentabilidade, com relação a cada campo de uma área de concessão. A apuração deste imposto é feita pela aplicação de alíquotas progressivas sobre a receita líquida da produção trimestral...” [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 3].

>>>“... O bônus de assinatura é o pagamento ofertado na proposta para a obtenção da concessão e é feito anteriormente ao início da exploração. O bônus tem um valor mínimo estabelecido no edital da licitação do bloco e deverá ser pago no ato da assinatura do contrato de concessão pela empresa vencedora da licitação...” 

>>>“... O pagamento pela ocupação ou retenção de área é feito anualmente pelos concessionários, cujo valor inicial é estabelecido no edital da licitação e no contrato de concessão e é fixado por quilômetro quadrado ou fração da área do bloco...” [@fernandesEvolucaoArrecadacaoRoyalties2007a, p. 13]

As somas desses quatro tipos de recompensação financeira formam o que é chamado aqui de Petro-Renda.  

Os trabalhos que se voltam para análises sobre este tema, muitas das vezes, focam nos municípios onde, historicamente, há uma concentração dos recursos advindos das indenizações petrolíferas. Refiro-me aqui a, principalmente, os municípios do Rio de Janeiro.
 
 O Estado do Rio de Janeiro é contemplado pela a maior bacia petrolífera do Brasil^[  Refiro-me à Bacia de Campos que se estende por todo o litoral do Espírito Santo até o norte do Rio de Janeiro.], a forma de repartimento dos royalties, adotada a partir da Lei do Petróleo (LEI Nº 9.478), contempla com maiores volumes de recursos os municípios com produção em terra ou confrontantes com a plataforma continental onde se realiza a produção [@dobrasilConstituicaoRepublicaFederativa1988 p. 12]. Dessa forma, determinados municípios fluminenses concentram boa parte da parcela de royalties destinados as prefeituras brasileiras [@fernandesEvolucaoArrecadacaoRoyalties2007a; @gomesInfluenciaDosRoyalties2007a; @postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a].

Há, dentro da bibliografia especializada, diversas frentes teóricas para a compreensão do assunto. Nesta seção o tema está abordado a partir de dois aspectos principais, a saber, o primeiro refere-se à demonstração dos valores arrecadados por meio das petro-rendas nos municípios brasileiros dando ênfase aos municípios fluminenses; o segundo tema diz respeito a algumas associações entre royalties, desenvolvimento econômico local e aumento nos gastos sociais.

#### 2.1. As arrecadações das Petro-Rendas nos Municípios Brasileiros 


Essa sessão possui o objetivo de expor de maneira descritiva a distribuição dos valores repassados de Petro-rendas aos municípios brasileiros, com ênfase nos municípios do Estado do Rio de Janeiro. 

Dentro de uma perspectiva metodológica, os dados apresentados nesta sessão foram organizados a partir de quatro atividades principais. A saber: a Coleta dos dados, Construção do Banco de Dados, a deflação dos valores coletados e a construção de um indicador que mensura a dependência das Petro-rendas na receita dos municípios.   

Os dados foram coletados no site do tesouro nacional na ferramenta denominada Finbra (Finanças do Brasil). A coleta contemplou os anos de 2006 ao ano de 2017^[O link de acesso para o referido site é: tesouro.fazenda.gov.br/contas-anuais. O anexo 01 expressa como é o site que os dados estão disponibilizados].  Foram coletados informações referentes a receita total do município e as receitas oriundas de indenizações petrolíferas. 




tabela 2:Nome das fontes das receitas coletadas
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_tabela_2.png")
```



A tabela 01 demonstra o nome das receitas coletadas para a elaboração da empreitada. Nos anos de 2006 a 2012, coletou-se a informação sobre a receita total do município a partir da lei orçamentária. Enquanto que, as informações sobre as receitas oriundas das petro-rendas foram coletadas por meio de quatro contas como pode ser visualizado na tabela 01. 

A partir de 2013, houve uma mudança na forma de divulgação dos dados no site. Então, restringiu-se a coleta de informações que tinham como origem as receitas brutas realizadas pelo os municípios. Dessa forma, de 2013 a 2017 as informações sobre as receitas oriundas das petro-rendas foram coletadas por meio de cinco contas como pode ser visualizado na tabela 01. 
Construiu-se, como o segundo passo metodológico da pesquisa, um banco de dados com as informações coletadas. Neste banco de dados criou-se uma variável que contém a soma de todas as receitas oriundas de petro-renda no ano. 

Para a realização de comparação dos valores ao longo do tempo, realizou-se a deflação da variável que expressa a soma das receitas oriundas de petro-renda.  A deflação baseia-se no 
IPC-A com base no mês de janeiro de 2018. 

O quarto passo metodológico da pesquisa consiste na criação de um indicador de dependência das petro-rendas. Este indicador tem o objetivo de mensurar qual é a dependência dos municípios brasileiros no que se refere as receitas oriundas das indenizações petrolíferas.
  
  Criou-se o indicador a partir da verificação do percentual que as receitas oriundas das indenizações petrolíferas correspondem da receita bruta realizada dos municípios. Elaborou-se quatro categorias de dependência:
●	Até 2% de dependência
●	2,1 % a 10 % de dependência
●	10,1 % a 20 % de dependência
●	Acima de 20 % de dependência

O gráfico 01 tem como objetivo principal descrever de forma clara o comportamento dos valores das rendas petrolíferas repassadas ao longo dos últimos dez anos para os municípios brasileiros. Desta forma, a partir da análise do referido gráfico percebe-se que as expressivas quantias que inflam os cofres dos municípios mais beneficiados por elas. 

Gráfico 1. Distribuição do total das Petro-Rendas nos municípios brasileiros (2007-2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_1.png")
```



Os valores sofreram aumentos abruptos entre os anos de 2009 e 2013, chegando a alcançar patamares acima de 11 bilhões de reais (2013). Por outro lado, é nítida a queda ocorrida entre os anos de 2015 e 2016. Essa queda está ligada a desvalorização do preço do barril do petróleo ocorrido no referido período. Porém, de 2016 para o ano de 2017 nota-se sinais de recuperação.   
Agora as questões à serem respondidas direciona-se para a problemática que envolve as regiões do pais. Dentro da bibliografia a respeito da coordenação de políticas públicas, sobre a distribuição das fatias oriundas de arrecadações estatais já há de forma robusta uma discussão no que se refere às desigualdades entre as regiões brasileiras. Desta forma, Gráfico 02 apresenta a distribuição das petro-rendas por região

Gráfico 2. Distribuição do total das Petro-Rendas nos municípios brasileiros, por região (2007-2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_2.png")
```



O que pode ser visualizado como um ponto significativo a ser ressaltado neste gráfico é o fato de que há uma grande concentração dos valores repassados de pretro-rendas para os municípios que compõem a região Sudeste. Este fato é explicado porque uma parte significativa dos municípios petro-rentistas, ou seja, os municípios que recebem as maiores quantias das indenizações petrolíferas estão localizados nesta região. Outro ponto importante a ser ressaltado é que nesta região foram sentidas as maiores diminuições dos valores dentro do período de crise. Entre 2013 e 2016 ocorreu uma diminuição de cerca de 4,5 bilhões nos valores repassados para os municípios desta região. Essas prefeituras tiveram que, de forma abrupta, encarar uma realidade financeira completamente diferente que vinham enfrentando anteriormente. 
Foram demonstrados até aqui a distribuição das indenizações petrolíferas, primeiro, a soma total pelos municípios, em segundo momento demostrou-se como que esses valores se distribuem, ou seja, decantam nas regiões. Diante deste cenário, um importante questionamento se apresenta: como é que os valores das petro-rendas são repartidos pelos municípios distribuídos por Estado? Neste sentido, o gráfico 3 elucida os valores das indenizações petrolíferas por Unidade Federativa. 

Gráfico 3. Distribuição do total das Petro-Rendas nos municípios brasileiros, unidade federativa (2007-2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_3.png")
```



A gráfico 3 dá destaque aos Estados que se apresentam como detentores dos municípios que possuem as maiores parcelas das rendas petrolíferas. O primeiro ponto a ser ressaltado é o fato de que uma parte significativa dos valores se concentram nos municípios do Estado do Rio de Janeiro, Espirito Santo e São Paulo. Unidades federativas que estão localizadas na Região Sudeste do País. Os municípios desses Estados juntos concentram, em todos os anos, uma parcela que gira em torno de 75 % dos valores totais de indenizações petrolíferas. 

Outro ponto importante a ser destacado é sobre a concentração de valores nos municípios do Estado do Rio de Janeiro. Este fato é expressivamente relevante a título de compreensão deste trabalho, visto que o mesmo tem como recorte espacial os municípios do referida Unidade Federativa. Neste sentido, as prefeituras do Rio de Janeiro dentro do recorte temporal estabelecido apresentaram uma concentração maior ou igual a 50 % de todo o valor arrecado por petro-rendas. Dentro da análise deste período é notório o fato que nos últimos anos de análise, mesmo possuindo uma forte concentração, o Rio apresentou uma diminuição da sua fatia do total arrecadado. Nos últimos períodos analisados os municípios do Estado do Espirito Santo e São Paulo aumentaram as suas fatias nas porções arrecadadas de indenizações petrolíferas. 

Devido a relevância dos municípios que integram o Estado do Rio de Janeiro para o debate em questão, o foco analítico da discussão volta-se para o referido Estado. O recorte temporal definido para as próximas quatro ilustrações gráficas foi o ano de 2013 ao ano de 2017. Neste sentido, o gráfico a seguir apresenta os valores distribuídos para os municípios do Rio de Janeiro. 

Gráfico 4. Soma das petro-rendas nos municípios do Estado do Rio de Janeiro (2013 - 2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_4.png")
```



A partir da análise do gráfico 4 nota-se que os municípios do Rio de Janeiro sofreram um impacto expressivo ao longo dos quatro anos analisados neste trabalho. Foram notadas sucessivas diminuições nos valores arrecadados de petro-rendas, chegando ao ponto de ter baixas que giram em torno do valor de 3,5 bilhões de reais. Dito de outra forma, comparando o valor recebido de 2013, em torno de 6,5 bilhões, com o valor recebido em 2016, em torno de 3 bilhões, a diminuição é maior que 50 %. Um ponto importante para o debate é saber como que esses valores e consequentemente essas diminuições manifestam-se nos municípios dentro das microrregiões do Estado. Este debate é feito a parte da análise do gráfico 5.

Gráfico 5. Soma das petro-rendas nas Messoregiões do Estado do Rio de Janeiro (2013 - 2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_5.png")
```



Como se pode observar no gráfico 5, existe uma concentração dos municípios petro-rentistas nas Mesoregiões do Norte, Metropolitana e nas Baixadas litorâneas. É relevante apontar que, dentro dessas três mesorregiões, o Norte Fluminense se destaca por apresentar valores expressivos no que se refere as rendas oriundas de petróleo. Porém, expressa-se também que os municípios da referida Mesoregião vem perdendo espaço nos últimos tempos. Em contramão com as diminuições do Norte Fluminense, os municípios da Mesoregião Metropolitana estão ganhando destaque. Este destaque advém principalmente da alta no que se refere as indenizações petro-rentistas recebidas pelo município de Maricá. 

Dentro da discussão em relação as petro-rendas e os municípios do Rio de Janeiro foram destacados, primeiro, como que esses valores se distribuíram no Rio ao longo do período estudado. Em segundo momento, foram elucidados a distribuição por Mesoregião. Agora, são apresentadas questões no que se refere à distribuição dos valores pelos municípios do Rio de Janeiro mais dependentes das petro-rendas. Quem são eles? E o quão são dependentes?

Tabela 2. Soma das petro-rendas nos municípios mais dependentes, em milhões 
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_tabela_3.png")
```



A tabela 2, busca contribuir com respostas as perguntas apresentadas no parágrafo anterior. Neste sentido, apresenta-se os valores arrecadados de petro-rendas pelos municípios identificados como os mais dependentes dentro do período estudado. Identificou-se os municípios mais dependentes, como já explicitado no começo deste capítulo, aqueles que possuíam em 2013 um percentual de 20 ou mais por cento das suas receitas oriundas de indenizações petrolíferas.  

Neste sentido, os resultados explicitados na tabela elucidam de forma expressivamente clara como que as diminuições impactaram a realidade financeira dos municípios. A título de exemplificação, dos 15 municípios apresentados 7 tiveram uma diminuição de mais de 50 %. O município de Campos dos Goytacazes, por exemplo, expõe fortemente o processo de sucessivas diminuições que ocorreu dentro do espaço de tempo estudado. Em 2013, o referido município recebeu um valor em torno de 1.820 bilhões, enquanto que se olharmos para os valores de 2017, nota-se que declinou para valores em torno de 420 milhões, ou seja, uma diminuição de 1.4 bilhão. Dito de outra formar, no município de Campos dos Goytacazes em 4 anos os valores oriundos de indenizações petrolíferas caíram cerca de 73 por cento. Essas diminuições também são vistas em quase todos os outros municípios discriminados como dependentes.

Em contramão as experiências visualizadas em uma parcela expressivas de município, nota-se que a prefeitura de Maricá apresentou sucessivos aumentos em sua capacidade de arrecadação financeira com as petro-rendas. Este salto financeiro é notado quando comparado o ano de 2013 ao ano de 2017. Neste período nota-se um abundante salte de 281% nos valores arrecadados pelo referido município. 

Dessa forma, os resultados encontrados e destrinchados na tabela 02 dão um panorama no quanto o período de crise afetou os municípios dependentes das petro-rendas. Neste sentido, uma pergunta se mostra interessante dentro da proposta investigativa apresentada, qual foi o impacto dessas sucessivas diminuições dentro da composição orçamentária dos municípios dependentes? 

Gráfico 6. Soma das petro-rendas nas Messoregiões do Estado do Rio de Janeiro (2013 - 2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_6.png")

```



O gráfico 6 ilustra o quanto que as petro-rendas representam do total das receitas dos municípios mais dependentes. A partir do gráfico 6 é possível também fazer uma comparação entre 2013 e 2017 da relevância das petro-rendas para a composição dos orçamentos das prefeituras destacadas. Os resultados obtidos demonstram que a participação percentual das petro-rendas diminuiu consideravelmente em quase todos os municípios, excerto em Maricá. Essa diminuição é expressivamente perceptível quando o gráfico 6 é analisado. 

Diante dessa situação, como que os municípios fluminenses se adaptaram ao novo cenário financeiro no que se refere ao financiamento das políticas públicas, que em conjunto, formam o colchão social brasileiro? Um cenário de imensa diminuição de receitas que por anos, como visualizado no gráfico 1, chegou em quantias expressivas, principalmente, nos municípios fluminenses. Essa questão é um prato cheio para o desenvolvimento de pesquisas quantitativas sofisticadas voltadas para a coordenação, o provimento e análises financeiras de políticas públicas providas pelas máquinas públicas municipais, as prefeituras brasileiras. 
 
 Este trabalho busca contribuir neste cenário. A pergunta apresentada no começo do parágrafo anterior é respondida ao longo deste trabalho para questões voltadas à operacionalidade do SUS em tempos de crise econômica; assunto tema principal do terceiro capítulo desta empreitada. Porém, antes de entrar especificamente nos contornos dos resultados voltados para as relações entre restrições das indenizações petro-rentistas e SUS precisa-se esclarecer a relevância dos municípios para o funcionamento do SUS, este é o tema principal do capítulo II do referido trabalho. 
 
 
#### 2.2. Royalties, desenvolvimento econômico local e gastos sociais
O arcabouço jurídico sobre o tema não especifica formas que os recursos oriundos das arrecadações de royalties de petróleo devem ser gastos, porém veda a sua utilização para o pagamento de dívidas e quadro permanente de pessoal [@dobrasilConstituicaoRepublicaFederativa1988, p. 3]. Logo, existe uma alta margem de discricionariedade por parte das administrações municipais para a utilização desses recursos.  Espera-se que esses sejam aplicados em determinadas áreas que afetam direta ou indiretamente a qualidade de vida dos munícipes  [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007a]. Por exemplo, no fomento do desenvolvimento local e no aumento dos gastos sociais.^[Entende-se gasto social como “... o gasto público com programas voltados para a melhoria, a curto ou longo prazos, das condições de vida da população, e também para o atendimento mais amplo das demandas sociais colocadas pelo status de cidadania...” [@fernandesGastoSocialTres1998, p. 5]].   

O artigo escrito por Fernando Postali denominado: “ Efeitos da distribuição de royalties do petróleo sobre o crescimento dos Municípios no Brasil” avalia se os recursos de royalties distribuídos aos municípios fluminenses colaboram para o crescimento de seus PIBs [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 2].  O principal achado encontrado esclarece que os municípios contemplados com tais recursos cresceram menos que os municípios que não receberam recursos. Ademais, quanto maior o volume de royalties transferidos, menor tende a ser o crescimento econômico do município [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 16].

O artigo escrito por Rosana de Souza Gomes denominado: “ A influência dos royalties de petróleo no gasto social: o caso dos municípios do estado do rio de janeiro ” discute a hipótese de que o aumento das receitas promovido pelos royalties resultaria em aumento das despesas sociais e na melhora dos indicadores de saúde e educação selecionados [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007a, p. 4]. Os resultados obtidos apontam que os municípios com altas receitas de royalties possuem um gasto social per capita maior do que os demais municípios fluminenses. As funções sociais que mais receberam recursos foram saúde e educação seguidos pelo urbanismo [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007a, p. 27].

Os dois artigos supracitados contribuem, de certa forma, para verificar se os royalties de petróleo são utilizados nos munícipios para a melhoria da qualidade de vida dos munícipes. No primeiro caso nota-se que a firmação quase natural de que os royalties do petróleo contribuem com o crescimento do PIB dos municípios que os recebem pode se provar como falsa. O achado encontrado pelo o artigo caminha em uma direção análoga ao da maldição dos recursos naturais apontada pela a literatura especializada. No qual diz que países ricos em recursos naturais tendem a apresentar taxas de crescimento menores que os países relativamente desprovidos [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007a, p. 16]. No segundo caso, encontrou-se uma relação positiva entre municípios recebedores de royalties e maiores gastos sociais. Por outro lado, devido a forma de partilha dos royalties alguns municípios são beneficiados com muitos recursos e a maior parte com pequenas parcelas. Encontrou-se uma diferença expressiva no gasto social per capito entre os municípios com maior receita e os com menor receita de royalties [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007a, p. 27].

Outra discussão teórica que se faz presente dentro do eixo deste debate é sobre os efeitos “perversos” de ser dependente das rendas petrolíferas. A lógica “perversa” identificada na doença holandesa pode ser verificada, em boa medida, no modus operandi de financiamento municipal daqueles municípios ditos petro-rentistas. O que pode gerar a longo prazo um ciclo de preguiça fiscal nas prefeituras que possuem as suas receitas infladas por essas rendas de petróleo, como demonstrado por @serraSintomasMaldicaoDos2007a ao analisar o município de Campos dos Goytacazes/RJ. Dito de outra forma, os municípios deixam de sofisticar seus instrumentos fiscais de arrecadação tributária sobre as outras fontes de receitas, já que recebem volumosos repasses petrolíferos. É relevante deixar claro que a realização ou a não realização de ações fiscais adotadas pelos municípios geram custos/benefícios políticos. 

Os prefeitos passam por um processo de avaliação popular a cada quatro anos, fato que gera recálculos estratégicos para os malefícios da adoção de políticas públicas impopulares, como por exemplo, sofisticação metodológica na cobrança do IPTU ou ISS. Os municípios que possuem uma parcela significativa de receita oriunda da exploração de petróleo deixam de adotar medidas que visam melhorar a contribuição de outras fontes de receitas temendo, por exemplo, os custos políticos dessa medida fiscal. 


### 3. A RELEVÂNCIA DOS MUNICÍPIOS PARA O FUNCIONAMENTO DO SISTEMA ÚNICO DE SAÚDE (SUS)


A grande questão que norteia o debate teórico apresentado nesta seção é discussão a respeito das razões, ou seja, dos processos políticos institucionais, que fazem com que os municípios brasileiros sejam peças-chave para a operacionalização do SUS. Desse modo, para expor a importância das prefeituras no funcionamento desse sistema essa seção está respaldada em dois argumentos principais. 

O primeiro argumento, se refere aos contornos entre à constituição de 1988 e políticas sociais. Para compreender o assunto destacado nesta parte do trabalho precisa-se dar alguns passos para trás e focar as atenções bibliográficas para um assunto que antecede a relação entre município e sistema de saúde, refiro-me ao pacto federativo atual brasileiro e seus reflexos para as políticas sociais, como também ao processo de coordenação de políticas públicas adotado no Brasil ao longo de mais de 30 anos da adoção dos preceitos da carta magma brasileira.  

No segundo debate apresentado, propõem-se discutir as formas que se desencadeou o processo de institucionalização do SUS. Ou seja, quais foram as peculiaridades das relações institucionais, dos arranjos políticos desenhados e as articulações produzidos por atores políticos com poder de decisão para, de fato, tirar a universalização da saúde do papel e integrar por meio de políticas públicas à população.


#### 3.1. A configuração do campo das políticas sociais após a constituição de 1988


O novo desenho institucional definido após a promulgação da constituição de 1988 mudou a forma de provisão de políticas sociais no Brasil [@arretcheRelacoesFederativasNas2002, p. 27;@vianaDescentralizacaoCoordenacaoFederativa2009]. O principal motivo dessa mudança foi o fato da CF/88 expressar diretrizes descentralizantes associadas à transferência de um conjunto expressivo de atribuições e competências para os níveis subnacionais de governo, como também para à autonomia dos entes federados no que se refere às questões fiscais, tributárias e à implementação de políticas públicas. Esse conjunto de características atribuído ao novo desenho institucional modificou sobre tudo, o campo da política social. 

No que se refere as novas atribuições e competências dos agentes subnacionais nas políticas sociais, observa-se uma expressiva mudança no papel institucional ocupado pelos os mesmos [@lottaCoordenacaoFederativaPoliticas2014]. Os Estados e Municípios ocupavam o lugar de “agentes administrativos” executores de políticas concebidas e financiadas pelo governo central, após a reabertura democrática e posteriormente pelo o novo desenho institucional, ocupam um papel crucial na tomada de decisão para a provisão de políticas sociais.

No aspecto do novo arranjo fiscal e tributário, a descentralização resultou numa diminuição da concentração fiscal do governo central e num aumento progressivo da capacidade tributária do entes subnacionais, principalmente, dos municípios. [@afonsoCapacidadeGastosDos2000]. Nesse período a receita tributária disponível pelo o governo central decresceu da casa dos 75% na década de 1970 para aproximadamente 63%, em 1988. Enquanto que paulatinamente a capacidade de arrecadação dos municípios aumentou de 6,6% na década e 1970 para 11%, em 1988 e para 16% em 2000. [@ribeiroPartidosPoliticasSociais2005a]
Quanto a implementação de políticas públicas, notou-se também a desconcentração de atribuições da esfera central para esferas subnacionais. No novo desenho institucional as administrações estaduais e municipais brasileiras adquiriram importantes atribuições na definição e na provisão de políticas públicas, principalmente no que se refere às áreas sociais, como educação e saúde. [@lottaCoordenacaoFederativaPoliticas2014]

A reconfiguração do campo da política social fomentado pelas diretrizes descentralizantes visavam, sobre tudo, viabilizar os direitos sociais garantidos expressamente na constituição. Por tanto, o modelo institucional de atuação do Estado^[O Estado está empregado no sentido genérico.]  no campo da política social foi reconfigurado, após a constituição, para operacionalizar o sistema de seguridade social^[A seguridade social compreende um conjunto integrado de ações dos entes federados destinado a   assegurar os direitos universais relativos à saúde, à previdência e à assistência social (IPEA, 2005). A seguridade Social está explicitada do artigo 194 ao artigo 204 na constituição federal]  assegurado nos princípios constitucionais.

#### 3.2. O arranjo institucional brasileiro na provisão de políticas sociais


A constituição não expressa sistematicamente a configuração do arranjo institucional para provisão de políticas sociais. Esse foi moldado por leis e normas infraconstitucionais realizadas, em sua maioria, na década de 90. Após a efetivação dessas leis e normas o arranjo institucional no qual as políticas sócias são providas caracteriza-se, principalmente, pela concentração de autoridade do governo central, pela  transferências de recursos para os entes subnacionais e pela descentralização de competências para os municípios. [@abrucioCoordenacaoFederativaNo2005; @arretcheMitosDescentralizacaoMais1996; @arretcheFederalismoPoliticasSociais2004; @lottaCoordenacaoFederativaPoliticas2014].

As relações federativas para a provisão de políticas sociais no Brasil é marcada pela concentração de autoridade do governo federal. Cabe a União o papel de principal financiador, como também o de normatização e de coordenação das relações intergovernamentais [@arretcheMitosDescentralizacaoMais1996; @arretcheFederalismoPoliticasSociais2004]. No que se refere ao financiamento, a União é o principal financiador da área da seguridade social [@arretcheFederalismoPoliticasSociais2004, p. 18]. O financiamento é realizado pela participação direta da União e por uma dinâmica de repasses que envolve os Estados e os Municípios. Quanto a normatização, a União foi responsável por constitucionalizar o processo de normatização das políticas sociais. A União tratou de aprovar emendas constitucionais para normatizar a área da educação^[Na educação emenda constitucional número 14 de criação do Fundef. O Fundef foi criado para operar como um instrumento indutor do processo de “municipalização” do ensino fundamental e para  imprimir um caráter redistributivo aos recursos para ele alocados, de acordo com a orientação da Lei de Diretrizes e Bases (LDB) (DE OLIVEIRA, F., 2003).]  e a área da saúde^[Na saúde a emenda constitucional número 29, que estabelece os gastos mínimos do entes federativos para a saúde. Estados devem gastar no mínimo 12% de suas receitas em saúde. Os municípios devem atingir o patamar de 15%. Na União o gasto em saúde deve acompanhar a variação do crescimento do PIB (DE OLIVEIRA, F., 2003).] [@ribeiroPartidosPoliticasSociais2005a]. A respeito da coordenação das relações intergovernamentais, coube a União a responsabilidade de prover a coordenação dessas políticas. Os mecanismos de coordenação utilizados pelo o referido caracteriza-se, principalmente, por um modelo indutivo que transfere verbas segundo metas ou políticas-padrão estipuladas nacionalmente [@abrucioCoordenacaoFederativaNo2005, p. 53].

A dinâmica de transferência de verbas para os entes subnacionais é uma das principais características do arranjo institucional das políticas sociais. As transferências de verbas é um mecanismo usado para atenuar a heterogeneidade da capacidade de arrecadação própria dos municípios brasileiros. A sua operacionalização é feita através de dinâmicas que envolvem recompensas e sanções relacionadas à adesão dos municípios, como também o estabelecimento de regras claras e universais [@lottaCoordenacaoFederativaPoliticas2014]. No campo das políticas sociais as transferências tem o papel dar um perfil programado e uniforme aos programas, sem retirar a autonomia dos governos subnacionais. [@abrucioCoordenacaoFederativaNo2005].

Em um contexto de disparidades econômicas e sociais entre os municípios, os mesmos aparecem como peças fundamentais na provisão de políticas sociais. Após a constituinte de 1988 houve uma valorização dos municípios no desenho institucional das políticas sociais. Essa valorização aconteceu através do aumento de suas atribuições administrativas [@dasilvaleiteDescentralizacaoPoliticasSociais2009]. Em diversas áreas no campo das políticas sociais, como na saúde^[O processo de operacionalização do SUS tem como pilar os governos locais. Na década de 1990 a grande maioria das medidas administrativas relacionadas ao tema, como as Normas Operacionais Básicas (NOBS) tratavam, de certa forma, da expansão ou do fortalecimento das atribuições dos municípios na implementação do Sistema Único de Saúde. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001]] , na educação^[Na educação houve uma municipalização significativa de oferta de matrícula no ensino fundamental. “... A matrícula total do setor público cresceu 6,7% no período, ao passo que as matrículas oferecidas pelos municípios cresceram 34,5% e as matrículas estaduais tiveram crescimento negativo (-12,4%) ...”  [@arretcheRelacoesFederativasNas2002, p. 38]] , na assistências social^[O Sistema Único de Assistência Social (SUAS) passou também por um processo de municipalização. Neste contexto a NOB/SUAS previu três diferentes níveis de gestão municipal: a gestão inicial, a básica e a plena.[@stopaImplantacaoSistemaUnico2012, p. 80]] e nas políticas de transferência de renda^[O programa nacional de transferência de renda, o Bolsa Família, é operacionalizado a partir de convênios entre o Governo Federal e as prefeituras municipais. Essas são responsáveis pela triagem dos interessados e cadastramento dos beneficiários num sistema eletrônico gerenciado e monitorado pelo Governo Federal [@dasilvaleiteDescentralizacaoPoliticasSociais2009]]  os municípios possuem importância crucial, principalmente, no que se refere a implementação. [@dasilvaleiteDescentralizacaoPoliticasSociais2009; @lottaCoordenacaoFederativaPoliticas2014; @ribeiroPartidosPoliticasSociais2005a].  Nessas áreas o Governo Federal tende a relacionar-se diretamente com as esferas locais de governo. O aumento das atribuições administrativas dos munícipes somado com a relação direta entre o governo local e o federal caracteriza-se como processo de municipalização^[Municipalização refere-se a desconcentração dos serviços e a descentralização da gestão aos municípios. [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 65]]  das políticas sociais. [@dasilvaleiteDescentralizacaoPoliticasSociais2009]

Dessa forma, o arranjo institucional para a políticas socais no Brasil é operacionalizado a partir da colaboração de todos os entes federados. Os processos de financiamento, normatização, coordenação e implementação são distribuídos desproporcionalmente entre eles. A União centraliza uma carga de atribuições. Cabe a ela o papel de principal financiador, normalizador e coordenador das políticas sociais. A principal forma de coordenação são os mecanismos de transferências de renda.  Enquanto, que a incumbência da operacionalização da implementação das políticas pertence, na maioria dos casos, aos municípios. Os mesmos passaram por aumentos sucessivos nas suas atribuições administrativas no campo da política social. Esse movimento foi denominado municipalização das políticas sociais.  


#### 3.3. SUS: Das ruas à constituição


Nesta seção o arcabouço teórico delimita-se a duas perspectivas. A primeira perspectiva volta-se para a consagração das demandas referente aos diretos à saúde de todos os cidadãos brasileiros, formalizadas em lei na constituição de 1988. A segunda perspectiva refere-se à amarração institucional do Estado para prover os direitos à saúde garantidos na constituição. Mas especificamente, ao arcabouço regulatório do SUS, restringido a uma abordagem sobre as Normas Operacionais Básicas (NOBS). 

O Sistema Único de Saúde (SUS) é um marco na história sanitária brasileira. A relevância histórica desse sistema se faz presente ao menos por dois motivos. Primeiro motivo, o SUS reúne as principais demandas existentes entre os anos 60 e 80 no movimento nacional sanitarista^[O Movimento pela Reforma Sanitária foi um movimento social formado por dirigentes e técnicos de instituições de saúde, membros da academia, movimentos sociais e outros setores interessados, que se articulou a partir dos anos 60 em torno da superação do modelo de assistência à saúde então praticado no país...”[@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 29]] [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 69). O segundo motivo se faz presente porque o SUS reconfigura a concepção de garantias sociais no campo da saúde ao garantir, no plano nacional, atenção universal, igualitária e integral à saúde [@dobrasilConstituicaoRepublicaFederativa1988, p. 83).

No que se refere ao primeiro motivo encadeado, o movimento sanitarista desde da 1960 articulava-se para reconfigurar, ampliar e aprimorar o direto à saúde no Brasil [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 57]. Nas Conferências Nacionais de Saúde (CNS) os membros desta sociedade cível organizada debatiam e projetavam assuntos de grande relevância nacional. Por exemplo: A descentralização das atribuições federais pra a provisão de políticas de saúde e metodologias para controle de endemias. Após a realização da oitava conferências nacional de saúde ocorrida em 1986, o movimento sanitarista obteve uma das suas principais conquistas. O relatório final elaborado na referida conferência, no qual detalhava as principais demandas do movimento, foi introduzido na constituição promulgada dois anos depois. De modo prático, esse fato transformou o SUS em um direito e por consequência deu um salto expressivo nas garantias sociais no campo da saúde no Brasil. 

A remodelagem da proteção social à saúde é o segundo argumento elencado anteriormente para explicar o teor histórico do SUS. O SUS atribui ao Estado três novos direitos a serem assegurados aos cidadãos brasileiros^[   As prorrogativas do SUS resume-se na seguinte frase: Saúde: direito de todos e dever do Estado [@luccheseDescentralizacaoFinanciamentoGestao2009, p. 82].]  [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 37]. São eles a universalidade de acesso ^[A universalidade de acesso se refere a remoção de qualquer barreira que impeça os cidadãos de adentrar no sistema de saúde. [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 37]] , a igualdade no exercício do direto a saúde^[A igualdade no exercício do direito à saúde pelos cidadãos se refere a relação de equivalência entre todos diante das garantias concedidas pelo Estado quanto à saúde.  [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 37]]  e a integralidade da atenção^[A integralidade da atenção se refere a intenção de integrar todas ações no campo da saúde coletiva. Nas dimensões individuais e coletivas, preventivas e curativas, programáveis e de urgência.  [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 37]] . Segundo o autor José Machado, os três direitos supracitados, tomados em seu conjunto, definem o estado de optimalidade social^[“... Numa acepção geral, um estado ótimo pode ser definido como o melhor possível, dadas certas condições. O ótimo de acesso aos serviços de saúde é aqui apresentado como ideal normativo estabelecido a partir dos princípios definidos constitucional e legalmente sob o Sistema Único de Saúde...”  [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007]]  a ser perseguido na provisão dos bens e serviços garantidos na constituição federal: 

>>>Esses três atributos definem um estado de optimalidade social quanto ao exercício do direito à saúde, ou seja, uma situação típica idealmente ótima a ser assegurada pelo Estado, onde todos têm, igualmente, acesso integral aos bens e serviços necessários à conquista da sua saúde [@machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 37].

Dessa forma, o direito a saúde no Brasil caracterizado, antes do SUS, primeiro por um caráter seletivo, segundo por um tratamento desigual e terceiro por um tratamento apenas parcial dos problemas de saúde da população [@luccheseDescentralizacaoFinanciamentoGestao2009; @machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007; [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a]. Passou a ser assegurado, após o SUS, a todos os cidadãos brasileiros numa complexa rede universal, igualitária e integral de atenção à saúde provido pelo Estado.

A expansão da proteção social na área da saúde promoveu um expressivo aumento das atribuições e responsabilidades do Estado na referida área. O aparato estatal necessitou de uma reformulação das relações institucionais para operacionalizar  os direitos inseridos no arcabouço legal do SUS [@vianaDescentralizacaoCoordenacaoFederativa2009]. A regulação e a amarração institucional para fornecimento e coordenação das políticas de saúde é o principal tema da segunda perspectiva apresentada. 


#### 3.4. O arcabouço institucional do SUS

A estrutura-institucional do SUS foi organizada através de um dispositivo jurídico-legal formado pela Constituição de 1988 e pela às Leis Orgânicas da Saúde, 8.080 e 8.142 [@luccheseDescentralizacaoFinanciamentoGestao2009, p. 91; @machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 45; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 71]. Essa legislação tipifica as atribuições e competências dos entes federados, as relações entre gestores, os critérios de transferência de recursos federais para estados e municípios e outros aspectos que toca a organização do SUS. O referido dispositivo jurídico-legal foi regularizado por portarias emitidas pelo o ministério da saúde na década de 90 [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001]. Essas portarias denomina-se Normas Operacionais Básicas (NOBS).

Esta perspectiva traz como foco principal uma abordagem teórica sobre as NOBS. Esta abordagem especifica as características e os fatores determinantes para a descentralização do Sistema Único de Saúde de cada norma operacional básica. E como as determinações dessas normas tomaram os municípios brasileiros como base para organização do sistema de saúde.  [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 286; @machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 45; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 89; @vianaDescentralizacaoFederalismoPolitica2002, p. 13]. 


#### 3.5. NOBs e o seus efeitos para a descentralização da saúde


As NOBs foram os instrumentos fundamentais para efetivação do processo de descentralização do Sistema Único de Saúde @arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002, p. 466). Embora exista limitações teóricas ao abordá-las, ao passo que uma série de variáveis importantes para a consolidação do SUS não foram tipificadas na regulação das mesmas [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 273], as referidas são os principais objetos analisados no que se refere as relações entre os entes federados no arranjo institucional do SUS. As NOBs possuem caráter transitório, visto que foram reeditadas de acordo com os avanços do processo de implementação do SUS [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 273]. Foram emitidas na década de 90 três NOBs:  NOB SUS 01/91^[A referida norma foi editada pela Resolução do INAMPS nº 258, de 7 de janeiro de 1991.] , NOB SUS 01/93^[A referida norma foi editada pela Portaria GM/MS nº 545, de 20 de maio de 1993.]  e a NOB SUS 01/96^[A referida norma foi publicada no Diário Oficial da União de 6 de novembro de 1996.] . Serão abordadas aqui, em ordem cronológica, as principais características de cada NOBs e como contribuíram para a concretização do processo de descentralização do sistema de saúde.

#### 3.6. NOB SUS 01/91


A primeira Norma Operacional Básica, a NOB/91 refere-se, principalmente, a criação de dois tipos de mecanismos. São eles o mecanismo de controle e avaliação e o mecanismo para criar efetividade nos recursos financeiros repassados para instâncias subnacionais [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276]. As principais mudanças realizadas pela referida NOB foi:

>>>“... a) a uniformização gradativa da tabela de pagamentos aos hospitais públicos e privados, incluindo os universitários e filantrópicos;
b) a criação e ampliação de sistemas de informações informatizados e centralizados,7 que permitiriam acompanhar a produção e o desempenho dos serviços de saúde das esferas estaduais e municipais, bem como auxiliar a implantação de mecanismos de controle e avaliação;
c) a definição de critérios para a descentralização dos recursos de custeio e de investimento e a indicação do rumo a ser tomado pelos sistemas de saúde locais...”

Embora tenha sofrido uma série de críticas relacionadas, por exemplo, aos mecanismos de transferência proposto. A NOB/91 representou um rompimento com os antigos métodos de financiamento e coordenação e os primeiros passos para o maior envolvimento municipal no sistema de saúde. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 275].


#### 3.7. NOB SUS 01/93

A segunda Norma Operacional Básica, a NOB SUS 01/93, representa a tradução operacional das demandas de grupos de influência^[Um exemplo de um grupo de influência no setor público de saúde à época foi o grupo Especial de Descentralização (GED). O referido grupo reunia representantes do Ministério da Saúde, do Conselho Nacional de Secretários Municipais de Saúde (CONASS) e do Conselho Nacional de Secretários Estaduais de Saúde (CONASEMS). Este grupo pautava as suas discussões para formas de ser concretizada uma “municipalização possível” face às limitações conjunturais do Brasil. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276]]  que, no começo da década de 90, requisitavam maiores graus de refinamento dos processos de municipalização das ações e serviços de saúde [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276]. A referida NOB determina, ao menos, duas mudanças importantes para a condução do SUS. 

A primeira mudança destacada na NOB SUS 01/93 foi o reconhecimento da necessidade de uma estratégia de transição para um modelo de descentralização plena do sistema de saúde [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276]. Foram criados três níveis de habilitação coexistentes de gestão municipalizada de saúde, com diferentes competências e capacidades administrativas e financeiras. São elas a gestão incipiente, a gestão parcial e a gestão semiplena [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a p. 75]. Destaca-se aqui a habilitação semiplena, que possibilita a transferência de recursos sem exigir dependência direta com a produção, esse novo modo de transferência denominou-se transferência fundo a fundo. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 74]

A segunda mudança destacada na NOB SUS 01/93 foi a institucionalização de duas instancias permanentes de negociação entre os níveis de governo [silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a]. A primeira denominadas Comissões Intergestores Tripartite (CIT) (União, estados municípios). E a segunda denominada Comissões Intergestores Bipartite (CIB) (estados e municípios). Essas instâncias de negociação tinham como objetivo principal descentralizar as arenas decisórias relacionadas ao sistema de saúde. 

Tanto a primeira mudança destacada, ligada a implementação de gestões do sistema de saúde de forma progressiva. Quanto a segunda mudança destacada, referente a implementação de mecanismos institucionais de negociação entre os entes federados. Realçam a principal característica da NOB SUS 01/93, a atribuição de responsabilidades, prerrogativas e direitos crescentes para os municípios [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 75].


#### 3.8. NOB SUS 01/96

A terceira e última Norma Operacional Básica, a NOB SUS 01/96, aprimora certos mecanismo regularizados nas normas anteriores e traz importantes avanços no processo de descentralização na área da saúde. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 275; @vianaDescentralizacaoFederalismoPolitica2002, p. 501]. A NOB/96 institui duas novas formas de habilitação de gestão, a gestão plena de atenção básica e a gestão plena do sistema municipal, que substituem as anteriores [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 75]. A mesma também avança em aspectos relacionados a transferências de recursos federais e ao modelo assistencial [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 75].

No que se refere as novas formas de gestão, o autor @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a resume as responsabilidades, requisitos e prorrogativas das duas novas condições de gestão. Os município habilitados na gestão plena da atenção básica são atribuídos as seguintes responsabilidades, requisitos e prorrogativas:

>>>“... As responsabilidades são: elaborar a programação municipal dos serviços básicos; gerem ciar as unidades ambulatoriais próprias; prestar ou acompanhar e controlar os serviços relacionados à atenção básica, e executar as ações básicas de vigilância sanitária e epidemiológica... Os requisitos são: comprovação do funcionamento do Conselho Municipal de Saúde e da operação do Fundo Municipal de Saúde; ter Plano Municipal de Saúde; assumir o compromisso de participar da programação pactuada e integrada (PPI), e comprova capacidade técnica e administrativa para desenvolver as ações de sua responsabilidade.... As prerrogativas são obter a transferência de recursos federais e ter as unidades básicas de saúde de seu território, estatais ou privadas, subordinadas à gestão municipal...” [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276, p. 75]

Enquanto que os município habilitados na gestão plena municipal são atribuídos as seguintes responsabilidades, requisitos e prorrogativas:

>>>“... As responsabilidade são: elaborar a programação municipal de serviços básicos, especializados e hospitalares; gerenciar as unidades ambulatoriais e hospitalares próprias; garantir a prestação de serviços em seu território.... E a execução dos serviços aos seus munícipes nos outros municípios... exercer o controlef público dos serviços ambulatoriais e hospitalares, e executar ações em geral nas áreas de vigilância sanitária e epidemiológica. Os requisitos são: comprovação de funcionamento do conselho municipal de saúde (CMS) e da operação do fundo municipal de saúde (FMS); assumir o compromisso de participar da PPI; comprovar capacidade técnica e administrativa para desenvolver as ações de sua responsabilidade. As prerrogativas são obter transferências de recursos federais e ter o conjunto das unidades ambulatoriais especializadas e hospitalares de seu território...”[@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276, p. 75]

De maneira geral, as duas formas de gestão expandem ainda mais as atribuições dos municípios na operacionalização do sistema de saúde [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 276, p. 76].

A NOB/96 apresenta avanços expressivos na descentralização das transferências intergovernamentais e no modelo assistencial. A respeito das transferências intergovernamentais, a NOB/96 resultou em um aumento das transferências automáticas do fundo nacional para fundos de saúde das esferas subnacionais^[Em dezembro de 2000 as transferências diretas entre fundos de saúde já correspondiam a 60% dos recursos federais da assistência. [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 284]]  [@levcovitzPoliticaSaudeNos2001, p. 284]. No que se refere as mudanças no modelo assistencial, a Nob/96 incentiva os municípios a estabelecerem os programas: Programas de Agente Comunitários de Saúde (PACS) e de Saúde da Família (PSF) para reconfigurar o modelo assistencial existente até então [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 79]. Os referidos incentivos são feitos a partir de um valor financeiro por equipe de ACS ou SF, que aumenta progressivamente, em termos absolutos e por equipe, em função da cobertura populacional alcançada por esses programas.

Dessa forma, os aspectos regulatórios da NOB SUS 01/96 amplia ainda mais o processo de municipalização da saúde. Tanto as duas novas formas de habilitação gerencial, quanto os avanço nas duas áreas supracitadas remetem a finalidade primordial da referida NOB, a consolidação dos municípios como principais prestadores de serviço de atenção à saúde [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 78].


#### 3.9. Considerações sobre as NOBs


Ao analisar determinadas características das três NOBs emitidas, percebe-se, ao menos, duas constatações. A primeira constatação é a de que os avanços no processo de descentralização foram obtidos progressivamente. Cada nova NOB trazia mecanismos que aprimoravam os mecanismos lançados na norma anterior.  Esse processo fez com que acontecesse um aprendizado institucional nos municípios prestadores do serviço. Segundo trabalhos de @vianaDescentralizacaoFederalismoPolitica2002 e @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a os municípios que passaram por vários tipos de habilitação apresentaram melhores condições institucionais e administrativas para a gestão pública da saúde. A segunda constatação é a de que os municípios são identificados como as engrenagens fundamentais para o funcionamento do refiro sistema. Os mecanismos de descentralização regularizados nas legislações das NOBs são municipalistas e atribuem aos municípios prorrogativas cruciais para o funcionamento do sistema [@arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002, p. 456; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 90; @souzaGovernosLocaisGestao2004, p. 27].

Entretanto, não se pode abstrair da discussão sobre o processo de descentralização do SUS as variáveis ligadas ao contexto local. Essas impactam, direta ou indiretamente, o desenvolvimento desta política pública [@arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002, p. 456].  Por exemplo, variáveis referente ao contexto político; como as preferências do eleitorado local e a competição eleitoral; variáveis relacionadas as condições institucionais; como o corpo burocrático do município e a capacidade fiscal do mesmo; entre outras que influenciam o desenvolvimento da política universalista de saúde. A próxima seção destina-se a dissertar, especificamente, sobre duas variáveis relacionadas a dinâmica local. São elas o poder local e os partidos políticos.


#### 3.10. Poder Local e o SUS


Como já citado na seção anterior, as regras operacionais do SUS atribuem aos municípios responsabilidades cruciais para o desenvolvimento do sistema. Neste sentido, a respectiva regulação compete aos atores locais importantes encargos na gestão local da saúde. [@silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a p. 90]. Esses atores em conjunto são chamados pela literatura de poder local. Ao vincular a operacionalização de um programa universal como o SUS aos municípios, variáveis relacionadas ao poder local podem agir como influenciadores desta política pública. [@arretcheMunicipalizacaoSaudeNo2002, p. 456; @machadoPoliticasPublicasDescentralizadas2007, p. 59; @silvaMunicipalizacaoSaudePoder2001a, p. 91]

Esta seção tem como objetivo abordar aspectos relacionados ao contexto local dos municípios brasileiros. A seção está dividida em dois momentos. No primeiro momento aborda-se determinada característica socioeconômica e política dos municípios brasileiros. A respeito da característica socioeconômica, mostra-se a heterogeneidade da arrecadação municipal existentes na esfera local. No que se refere a característica política, expõe-se a evolução da competição política nesse ente federado. O segundo momento, trata de bibliografias nas quais relacionam partidos políticos e a provisão de políticas sociais nos municípios brasileiros. Mas especificamente, o segundo momento apresenta os resultados obtidos em dois trabalhos que tinham como objetivo correlacionar os dois temas supracitados. 


#### 3.11. As características socioeconômicas e políticas dos municípios brasileiros.

No Brasil, nos moldes atuais, assimilar a implementação da política universal de saúde torna-se uma tarefa quase impossível sem compreender as características socioeconômicas e políticas dos municípios brasileiros. Dessa forma, destina-se aqui debruçar-se sobre a realidade econômica dos municípios, por meio da descrição do percentual arrecadado por este ente federado no período de 2006 a 2016. Busca-se também compreender a realidade política municipal, por meio de pesquisas sobre a institucionalização da competição eleitoral nos municípios brasileiros [@peixotoFinanciamentoCampanhasCompeticao2012; @demoraespeixotoEvolucaoCompeticaoEleitoral2014]. 

A constituição de 1988 trouxe mecanismos que aumentaram a capacidade financeira dos entes subnacionais, sobretudo, a capacidade financeira dos municípios. Segundo @afonsoMunicipiosArrecadacaoAdministracao1998 @afonsoCapacidadeGastosDos2000, nos dez primeiros anos de vigência da nova partilha tributária, o volume de recursos próprios dos municípios aumentou expressivamente, com números que beiram os 200%. Segundo ele, os municípios aumentaram a sua fatia no bolo tributário nacional de 11% para 17% entre 1988 e 1998. Entretanto, esta arrecadação não foi distribuída uniformemente entre os municípios. Nota-se uma desigualdade de arrecadação municipal tanto nas regiões quanto nos municípios divididos por tamanho populacional [@souzaGovernosLocaisGestao2004, p. 29]. Os dois gráficos, referentes ao percentual da receita arrecadado de impostos na receita total do município, dispostos a seguir corroboram com a proposição anterior. 

Gráfico 1: Participação % da receita arrecadada de impostos na receita total do município, por região. (2006-2016).
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_7.png")

```

O gráfico 1 nos permite verificar uma diferença significativa desse percentual nas regiões do país.  No ano de 2014 por exemplo, a diferença entre a região com o maior percentual arrecadado, a região Centro-Oeste, e a região com menor percentual arrecadado, a região Nordeste, foi acima de 5 casas percentuais.  De maneira geral, no período apresentado a regiões permaneceram estáveis^[  Excerto a região Centro-Oeste que no período entre 2008 e 2014 obteve significativos aumentos. Nota-se também a partir do ano de 2014 quedas abruptas nos percentuais médios de arrecadação em todas as regiões.] , percebe-se a permanência das regiões Sudeste, Centro-Oeste e Sul com valores superiores à média nacional e as regiões Norte e Nordeste com valores inferiores à média nacional. Os dados abordados ilustram a heterogeneidade do percentual arrecadado de impostos próprios dos municípios entre as regiões de pais.  No Brasil em um mesmo ano uma região arrecadou quase 10 % de sua receita total através de seus impostos, enquanto outra arrecadou um percentual médio inferior a 4 %.

A heterogeneidade citada é notada também quando se estratifica os municípios brasileiros por tamanho populacional. O gráfico 2 nos permite observar que os municípioscom até 20 mil habitantes possuem médias inferiores a 7 %. Esses municípios correspondem a mais de 70 % do total de municípios existente no país. Enquanto os municípios com maiores portes populacionais possuem percentuais médios muito superiores. Os valores aumentam a partir da faixa de 50 mil a 100 mil habitantes.  Passando pelos municípios de 100 a 500 mil habitantes até aos municípios com mais de 500 mil habitantes. Os últimos portam de um percentual médio superior a 25% de receita arrecadada através dos próprios impostos. Nos anos de 2014 e 2015 nos municípios dessa faixa populacional o percentual médio arrecadado aproximou-se dos 30%.  

Gráfico 2: Participação % da receita arrecadada de impostos na receita total do município, por tamanho do município. (2006-2016).
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_8.png")

```

A heterogeneidade de arrecadação própria apresentada nos dois gráficos anteriores era esperada. A literatura sobre o tema aponta que o fator gerador do direito dos municípios tributar bens e serviços decorre do ambiente urbano, o que beneficia os municípios mais urbanizados e com maior porte populacional em detrimento dos de menor porte [@souzaGovernosLocaisGestao2004, p. 29]. A constituição apresenta alguns mecanismos que visam equalizar a arrecadação entre os municípios. Além dos recursos próprios, os municípios dispõem de recursos transferidos pela esfera federal e pela esfera estadual. Um exemplo, é o fundo de participação dos municípios (FPM). Mesmo com os mecanismos existentes, a heterogeneidade de arrecadação de receita própria influência a provisão de políticas sociais. 

Da mesma forma que outras variáveis que não estão atreladas a ordem administrativa também influenciam a provisão das políticas sociais universais. Como por exemplo, as variáveis relacionadas a ordem política. Dessa forma, discorre-se aqui sobre um determinado argumento de cunho político. O argumento em questão é a institucionalização da competição política nos municípios brasileiros.

A partir de uma incomum congruência teórica entre Dahl e Lipset que atribui a competição política um dos requisitos para que um sistema político seja considerado democrático [@demoraespeixotoEvolucaoCompeticaoEleitoral2014, p. 43]. @demoraespeixotoEvolucaoCompeticaoEleitoral2014 desmitificam a argumentação de uma parte significativa da literatura que emprega aos municípios a alcunha de locais de fragilidade do sistema partidário e propícios a uma reprodução dos desmandos dos “coronéis”.
Os achados encontrados por eles constatam que existem fortes indícios de que os denominados grotões de votos foram praticamente eliminados do sistema local. E que o número efetivo de partidos para eleições proporcionais tem crescido nos municípios. Consta-se também que as eleições proporcionais são propícias a introdução de novos atores na competição [@demoraespeixotoEvolucaoCompeticaoEleitoral2014, p. 52], Ou seja, os sistemas políticos locais foram institucionalizados e apresentam maiores competitividade nos dias atuais do que em períodos anteriores.

Através das duas argumentações explicitadas nesta subseção constata-se, ao menos, duas proposições relevantes sobre a realidade socioeconômica e política dos municípios brasileiros. A primeira se refere a heterogeneidade de arrecadação própria entre os municípios brasileiros. Os dois gráficos ilustrados anteriormente esclarecem que a heterogeneidade de arrecadação se encontra tanto nas regiões quanto por tamanho de municípios. A segunda constatação se refere ao aspecto político, através do artigo de @demoraespeixotoEvolucaoCompeticaoEleitoral2014 percebe-se que as arenas políticas nos municípios estão institucionalizadas. A competição eleitoral, requisito fundamental para o estabelecimento de uma democracia, nas últimas eleições, evoluiu como nunca antes na curta história da jovem poliarquia brasileira. 


### 4. CRISE DAS PETRO-RENDAS E A PROVISÃO DO SUS


Como visto no capítulo dois, as prefeituras brasileiras possuem um papel expressivamente relevante no que se refere ao processo de funcionamento do Sistema Único de Saúde. Retomando o capítulo um, no qual se concentrou na discussão sobre o cenário financeiro dos municípios fluminenses mediante a um período de restrições orçamentárias, se apresentou uma situação no qual os municípios petro-rentista tiveram que se adaptar, de modo repentino, a uma realidade financeira nunca antes vista no passado recente dessas prefeituras. 
Dentro deste contexto, o capítulo três tem por objetivo analisar o impacto da crise financeira, relacionada as diminuições das indenizações petrolíferas, na provisão do Sistema Único de Saúde nos municípios do Estado do Rio de Janeiro. 
Para alcançar os resultados pretendidos, este capítulo está dividido em três partes, cada uma relacionada com um objetivo específico descrito na introdução do trabalho. Sendo assim, na subseção um apresenta-se a análise do grau do impacto da crise dos royalties no custeio da saúde paga, com recursos próprios, nos municípios do estado do Rio de Janeiro. Na subseção dois analisa-se quais foram as áreas dentro do cenário do custeio do SUS que tiveram as maiores diminuições do emprego de verbas. Na subseção três verifica-se como é que as diminuições nos recursos impactaram a qualidade dos serviços de saúde. 


### 5.1. A relação entre restrição das indenizações petrolíferas e o custeio da saúde


Esta subseção visa mensurar o impacto das diminuições das indenizações petrolíferas no cenário do custeio do SUS com recursos municipais próprios, ou seja, destinasse a resposta do primeiro objetivo específico deste trabalho. Dessa forma, o gráfico 01 analisa a soma das despesas com saúde pagas com recursos próprios municipais nos municípios do Rio de Janeiro.

Gráfico 1. Soma das despesas com saúde pagas com recursos próprios municipais nos municípios do Estado do Rio de Janeiro
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_9.png")

```

A partir da visualização do referido gráfico é possível analisar o valor agregado que as prefeituras brasileiras desprenderam do seu esforço próprio para o pagamento de despesas com saúde. Neste sentido, nota-se uma diminuição ao longo do período analisado. Se comparado o ano de 2014 com o ano de 2017 percebe-se uma diminuição expressiva. Em números os valores acima de 8.4 bilhões, em 2014, para um número inferior a 7,6 bilhões de reais. Ou seja, em termos agregados o esforço das prefeituras do Estado do Rio de Janeiro para financiar o SUS, dentro do período estudado, diminuiu. Existe inúmeros processos que podem explicar essa diminuição, dentro da ótica trabalhada neste trabalho, o fenômeno político que pode, de alguma maneira, explicar essas diminuições são as restrições orçamentárias oriundas das diminuições das indenizações petrolíferas.

Sobre este aspecto, o passo seguinte deste esforço metodológico é destinar o olhar para os municípios distribuídos pelas mesorregiões do Estado do Rio de Janeiro. A inquietação pode ser apresentada na seguinte pergunta: será que a diminuição do esforço das prefeituras frente ao cenário do financiamento da saúde se distribuiu com igualdade de acordo com as mesorregiões do Estado? Essa pergunta pode ser respondida pela análise da tabela abaixo. 

Tabela 1. A soma das despesas com saúde pagas com recursos próprios municipais, por mesorregiões, em milhões (2013 - 2017)
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_tabela_4.png")

```

Visualizando a referida tabela a resposta da pergunta anterior é assertiva.  Nota-se que em todas as mesorregiões, excerto a metropolitana, ocorreram diminuições no pagamento de despesas com saúde com recursos próprios. Ao focar na variação percentual do ano de 2013 comparado com o ano de 2017 percebe-se restrições orçamentárias que variam entre 6 e 17 por cento.  As três mesorregiões que contam com os municípios que tiveram, em termos agregados, os maiores impactos são as Baixadas Litorâneas, Sul Fluminense e Norte Fluminense.

É expressivamente relevante apontar que, no que se refere a variação percentual, das três mesorregiões que tiveram as maiores diminuições duas agrupam a maior parte dos municípios petro-rentistas. Refiro-me a Baixadas Litorâneas e o Norte Fluminense. Esta constatação reforça a ideia de que as diminuições nos valores agregados do pagamento de despesas com saúde com o esforço municipal podem vir das restrições orçamentarias das indenizações petrolíferas. Pelo menos em termos agregados as duas ilustrações gráficos indicam haver alguma relação entre os temas. Agora, a atenção metodológica se volta para questões voltadas para análises de acordo com uma quebra proporcional, essa quebra é feita com a proporção da população existente no município. 

O gráfico a seguir ilustra a média das despesas com saúde pagas com recursos próprios municipais, por habitante nos municípios agrupados pelas mesorregiões do Rio de Janeiro.

Gráfico 2. A média das despesas com saúde pagas com recursos próprios municipais, por habitante nos municípios agrupados pelas mesorregiões do Rio de Janeiro
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_10.png")
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_legenda.png")


```

Ao visualizarmos em termos proporcionais percebe-se que as três mesorregiões que mais desprendem valores por habitante são a mesorregião Centro Fluminense, Sul Fluminense e Norte Fluminense. Um ponto significativo, de maneira macro para este trabalho, é o fato de que a mesorregião na qual há os maiores valores desprendido com recurso municipal para o pagamento de despesas com saúde é a Norte Fluminense. Local no qual se concentra, tradicionalmente, uma parte significativa dos municípios petro-rentistas. Outro ponto relevante é o fato de que é nesta mesorregião que se verifica a maior baixa, proporcionalmente falando, nos valores desprendidos para o pagamento de despesas com saúde por habitante. Enquanto nas outras mesorregiões os valores demostraram estabilidade, no Norte Fluminense nota-se, entre 2014 e 2017, uma diminuição em torno de 100 reais por habitante no que se fere ao pagamento de despesas do SUS com recursos municipais. O fato expresso no gráfico dá mais indícios do impacto negativo da crise das indenizações petrolíferas no esforço municipal para o pagamento de despesas com saúde. 

Para aprimorar e tentar, de algum modo, deixar mais clara essa relação a ilustração gráfica a seguir compara o gasto médio das prefeituras fluminenses com saúde separadas em dois grupos, municípios petro-rentistas e municípios que não o são. A pergunta que visa ser respondia no referido gráfico se expressa da seguinte forma: a diminuição do financiamento da saúde se intensificou mais nos municípios dependentes das petro-rendas? 

Gráfico 3. O gasto médio com saúde pagos com recursos próprios municipais, por habitante, nos municípios petro-rentistas e nos demais municípios e os valores advindos de petro-rendas por habitante
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_11.png")

```


Ao visualizarmos o gráfico nota-se que os municípios petro-rentistas desprendem, dentro do período estudado, mais esforços para o pagamento de despesas com saúde em comparação com os demais municípios fluminenses. Retomando a pergunta do parágrafo anterior, a resposta a inquietação apresentada é assertiva; as diminuições dos valores pagos com despesas com saúde foram mais significativas nos municípios dependentes das petro-rendas em comparação com os demais municípios fluminenses. Nas referidas prefeituras, os valores se comparado 2014 com 2016 diminuíram em média 100 reais por habitante. 

A respeito da variável rendas-petrolíferas por habitante, os valores despencaram, as diminuições foram completamente relevantes, junto com essa diminuição, porém, de forma não tão expressiva ocorreu diminuições nas despesas com saúde nos municípios petro-rentistas. No ano de 2017 percebe-se uma recuperação nas duas variáveis, entretanto, mesmo com essa recuperação os valores não se aproximaram com os que são visualizados no ano de 2014. Os resultados de gráfico dão insumos para sustentar a proposição que as sucessivas diminuições das indenizações petrolíferas impactaram de forma considerável o valor gasto com saúde nos municípios petro-dependentes. 

De forma a sofisticar mais a análise a ilustração gráfica a seguir demonstra um diagrama de dispersão com as duas variáveis em questão: indenizações petrolíferas por habitante e despesas pagas com saúde com recursos próprios, por habitante.
 
 Gráfico 4. Diagrama de dispersão entre as variáveis: indenizações petrolíferas por habitante e despesas pagas com saúde com recursos próprios, por habitante
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_12.png")

```
 Dentro do diagrama apresentado, os pontos em verde estão representando os municípios petro-rentistas enquanto os azuis representam os demais municípios. Quando a análise se volta para a interpretação do diagrama identifica-se que os resultados apresentados confirmam aqueles indicados no gráfico anterior: os municípios petro-dependentes gastam, de modo proporcional, mais na saúde pública com verbas municipais se comparado com os demais municípios fluminenses. 

É relevante apontar também uma tendência que se mostrou presente ao longo do período estudado, na medida que os valores, por habitante, das indenizações petrorentíferas vão caindo cai também os valores desprendidos para o pagamento de despesas com saúde nos municípios petro-dependentes. A tendência é verificada nos anos de 2014, 2015 e 2016. Dito de outra forma, a crise das rendas petrolíferas se apresenta como uma forte variável explicativa das diminuições das despesas com saúde nos municípios petro-rentistas. 

Discutiu-se nesta subseção o impacto das diminuições das indenizações petrolíferas no cenário do custeio do SUS com recursos municipais próprios nos municípios do Estado do Rio de Janeiro. Os resultados elencados nessa subseção dão indícios para a seguinte tendência: quanto menor for as indenizações petrolíferas menor também é o valor de despesa com saúde paga com esforço municipal nas prefeituras petro-dependentes. 

Uma inquietação se faz presente, dentro do contexto da discussão aqui presente, quais foram as áreas no custeio da saúde que sofreram mais com as restrições orçamentários dentro do período estuado? Esse é o tema da próxima subseção


### 4.2. As áreas da Saúde mais afetadas dentro do período de restrições orçamentárias


Esta subseção tem por objetivo analisar quais foram as áreas dentro do cenário do custeio do SUS que tiveram as maiores diminuições do emprego de verbas nos municípios fluminense. Neste sentido, o primeiro passo a ser feito é verificar como é distribuída o gasto com saúde nos municípios do Estado do Rio de Janeiro.

Gráfico 5: Composição percentual do gasto na saúde dos municípios do Estado do Rio de Janeiro em 2017
```{r}
knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_13.png")

```

Ao visualizar o gráfico nota-se que 50 % da despesa com saúde se concentra no pagamento de pessoal. 25 % ficam para gastos de serviços de terceiros e o restante se divide entre outros gastos, medicamentos e investimentos. É importante apontar que o menor percentual gasto em 2017 foi na área de investimentos. O próximo passo é averiguar o padrão nos municípios agrupados nas mesorregiões.

Gráfico 6: A média da composição da despesa com saúde nos municípios do Estado do Rio de Janeiro, segundo as mesorregiões do Estado do Rio de Janeiro em 2017

```{r}
 knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_14.png")

```

O referido ilustra uma composição que se assemelha com a média verificada no gráfico anterior. O padrão é o mesmo. O que chama a atenção é a concentração percentual das despesas no pagamento, principalmente, de pessoal e com serviços de terceiros. Em quase todas as mesorregiões esses gastos somados dão mais que 80 % das despesas pagas pelos municípios com saúde. 

Agora as atenções do trabalho vão se voltar completamente para a análise dos valores proporcionais gastos nessas mesorregiões ao longo do período estudado dentro de cada área da saúde. 

Gráfico 7: Média das despesas totais, per mil habitantes, na atenção básica, investimentos, medicamentos pessoal e serviços de terceiros nas mesorregiões do estado do Rio de janeiro.
```{r}
 knitr::include_graphics("~/osf_petro_rendas_faperj/Relatorio Faperj/Imagens/cap_4_grafico_15.png")

```

O referido gráfico demostra os valores médios por habitante que são desprendidos para saúde segundo as áreas de concentração dos gastos. As áreas em questão são respectivamente a atenção básica, pessoal, serviços de terceiros, investimentos e medicamentos. Dentro da análise de cada área nota-se que, dentro do período estudado, as diminuições se concentraram em três áreas. Refiro-me as despesas com atenção básica, pessoal, serviços de terceiros. Essas áreas são as que concentram os maiores valores médios das despesas com saúde das prefeituras fluminenses consequentemente foras as que mais afetadas no momento de restrições orçamentárias. 

Quando o olhar se volta para a análise da atenção básica verifica-se que os municípios do Norte Fluminense foram os que tiveram as maiores diminuições nos valores desprendidos para essa área. Ao visualizar o gasto com pessoal as diminuições se concentraram nos municípios, novamente do Norte Fluminense, da mesorregião das baixadas litorâneas e no Sul Fluminense. Por fim, sobre os serviços as diminuições foram mais percebidas nos municípios que foram as mesorregiões Sul, Norte e Baixada Litorânea. 

Dessa forma, percebe-se que as restrições orçamentárias afetaram as regiões em que se mais desprendia valores, por habitante, para o pagamento de despesas relacionada a saúde dos municípios. Um ponto sensível e que precisa ser trabalhado é a questão dos números expressivamente inferiores que são investidos em medicamentos e principalmente em investimento da saúde pública dos municípios. 


### 6. Conclusão


Este relatório apresenta os resultados elaborados dentro desta pesquisa nos últimos oito vezes de elaboração. A grande questão norteadora desta fase final de pesquisa foi a análise sobre o impacto da crise financeira na provisão do Sistema único de Saúde nos Municípios do Estado do Rio de Janeiro. 

Esta questão analítica foi orientada a partir de dois objetivos específicos. O primeiro é a análise do grau do impacto da crise dos royalties no custeio da saúde paga, com recursos próprios, nos municípios do estado do Rio de Janeiro. Sobre os resultados encontrados dentro deste aspecto dão indícios para a seguinte tendência: quanto menor for as indenizações petrolíferas menor também é o valor de despesa com saúde paga com esforço municipal nas prefeituras petro-dependentes.
O segundo consiste em analisar quais foram as áreas dentro do cenário do custeio do SUS que tiveram as maiores diminuições do emprego de verbas. Dessa forma, percebe-se que as restrições orçamentárias afetaram as regiões em que se mais desprendia valores, por habitante, para o pagamento de despesas relacionada a saúde dos municípios, são elas: a atenção básica, pessoal, serviços de terceiros.
 
 

  





 















# REFERÊNCIAS